\chapter{Definicja języka TQL}
\section{Tablets Query Language}
Tablets Query Language (TQL) jest naszą propozycją rozwiązania problemu wyszukiwania tabliczek sumeryjskich.
Jest to zewnętrzny język dziedzinowy stworzony do tego, aby służyć sumerologom jako język zapytań.
Formalna definicja składni TQL znajduje się w rozdziale \ref{chap:skladnia}.
Jest ona zaprojektowana od podstaw, dzięki czemu jest bardzo prosta i intuicyjna, co będzie widać na przykładach 
opisujących semantykę w rozdziale \ref{chap:semantyka}. 
Wiele języków dziedzinowych, w przeciwieństwie do TQL, bazuje na istniejących już językach. Są to tzw. wewnętrzne języki dziedzinowe. Jednak w przypadku naszego problemu było to niewskazane rozwiązanie, gdyż składnia przejęta z istniejącego języka zapytań bardziej ogólnego zastosowania byłaby nieintuicyjna, a tworzone zapytania długie i skomplikowane.
Udało nam się połączyć prostą składnię TQL z dużą siłą wyrazu.
 Język daje możliwość formułowania złożonych 
wyrażeń do wyszukiwania na podstawie pojedynczej
metadanej lub treści tabliczki oraz możliwość łączenia wielu zapytań w jedno.

Dodatkowo, jednym z głównych założeń przyjętych przy tworzeniu języka TQL jest niezależność od rzeczywistej
reprezentacji danych. Przy konstruowaniu go nie brałyśmy pod uwagę sposobu fizycznej reprezentacji tabliczek,
czyli rodzaju bazy danych oraz schematu danych. Skupiłyśmy się jedynie na dziedzinie problemu, czyli na tym,
co zawiera tabliczka oraz na podstawie jakich informacji chcemy wyszukiwać. Zakładamy, że niezależnie od
reprezentacji danych takie wyszukiwanie będzie możliwe, chociaż oczywiście skonstruowanie odpowiedniego
zapytania może być skomplikowane. Przetłumaczenie zapytania TQL na zapytanie w języku odpowiednim do
reprezentacji danych, np. SQL, XQuery, jest zadaniem programu tłumaczącego. Dzięki temu praca polegająca
na przetłumaczeniu zapytania z "języka dziedziny" na "język komputerów" jest wykonana tylko raz dla każdego
sposobu reprezentacji danych, i to przez programistów, a nie sumerologów.

Język TQL umożliwia wyszukiwanie na podstawie kryteriów dotyczących następujących danych:
\begin{longtable}{|p{3in}|p{2.5in}|}
\hline
{\bf Opis} & {\bf Nazwa pola w TQL}\\
\hline
\endhead
numer tabliczki w bazie CDLI & cdli\_id
\\
\hline
miejsce pochodzenia (proweniencja) & provenience
\\
\hline
okres powstania & period
\\
\hline
typ i podtyp & genre
\\
\hline
rok powstania & year
\\
\hline
publikacja & publication
\\
\hline
treść (odczyty)& text
\\
\hline
%treść (kliny) & cunetext
%\\
%\hline
kolekcja & collection
\\
\hline
muzeum & museum
\\
\hline
\end{longtable}
Język można łatwo rozszerzać, aby umożliwić tworzenie kryteriów wyszukiwania w oparciu o inne dane
(np. kliny, zawartość pieczęci).

W kolejnych dwóch rozdziałach przedstawimy gramatykę i semantykę zaprojektowanego przez nas języka TQL.



\section{\label{chap:skladnia}Gramatyka}

W tym rozdziale przedstawimy gramatykę zaprojektowanego przez nas języka.
W pierwszej części pokażemy strukturę leksykalną TQL, czyli elementy, z których buduje się zapytania.
W drugiej części zaprezentujemy reguły tworzenia zapytań, zapisane w formie reguł gramatyki w notacji BNF.

\subsection{Struktura leksykalna}

\subsubsection{Literały}

% \paragraph{String}
Literał \terminal{String}\ jest ciągiem dowolnych znaków w cudzysłowie (\texttt{"}). Nie może zawierać jedynie znaków
``\texttt{"}`` niepoprzedzonych ''\verb6\6``.

% \paragraph{SłowoOdLitery}
Literał \terminal{SłowoOdLitery} to ciąg liter, cyfr oraz znaków {''\texttt{-}``, ''\texttt{'}``, ''\texttt{\_}``},
zaczynający się od litery, z wyjątkiem słów kluczowych.

% \paragraph{SłowoOdLiczby}
Literał \terminal{SłowoOdLiczby} to ciąg liter, cyfr oraz znaków {''\texttt{-}``, ''\texttt{'}``, ''\texttt{\_}``},
zaczynający się od cyfry.


\subsubsection{Słowa kluczowe}

\begin{tabular}{lll}
{\reserved{as}} &{\reserved{define}} &{\reserved{in}} \\
{\reserved{search}} & & \\
\end{tabular}\\

\subsubsection{Znaki specjalne}

\begin{tabular}{lll}
{\symb{(}} &{\symb{)}} &{\symb{{$+$}}} \\
{\symb{/}} &{\symb{{$-$}{$-$}}} &{\symb{*}} \\
{\symb{:}} & &{\symb{$\backslash$n}} (koniec linii)\\
\end{tabular}\\

\subsection{\label{sec:skladnia}Struktura składniowa języka}

Poniżej przedstawimy reguły gramatyki TQL w notacji BNF.
Nieterminale są zapisane pomiędzy ''$\langle$`` a ''$\rangle$``.
Symbole ''{\arrow}`` (produkcja), ''{\delimit}`` (lub)
i ''{\emptyP}`` (pusta reguła) należą do notacji BNF.
Wszystkie pozostałe symbole to terminale.\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Zapytanie Złożone}} & {\arrow} &{\nonterminal{Lista Zapytań}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Lista Zapytań}} & {\arrow} &{\nonterminal{Zapytanie}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Zapytanie}} {\nonterminal{Lista Zapytań}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Zapytanie}} & {\arrow} &{\nonterminal{Lista Linii Zapytania}} {\nonterminal{Lista Pustych Linii}} \\
 & {\delimit} &{\terminal{define}} {\terminal{$\backslash$n}} {\nonterminal{Zapytanie}} {\terminal{as}} {\nonterminal{Nazwa}} {\nonterminal{Lista Pustych Linii}} \\
 & {\delimit} &{\terminal{search}} {\terminal{$\backslash$n}} {\nonterminal{Zapytanie}} {\terminal{in}} {\nonterminal{Nazwa}} {\nonterminal{Lista Pustych Linii}} \\
  & {\delimit} &{\terminal{search}} {\nonterminal{Nazwa}} {\nonterminal{Lista Pustych Linii}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Lista Pustych Linii}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Lista Linii Zapytania}} & {\arrow} &{\nonterminal{Linia Zapytania}} {\terminal{$\backslash$n}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Linia Zapytania}} {\terminal{$\backslash$n}} {\nonterminal{Lista Linii Zapytania}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Linia Zapytania}} & {\arrow} &{\nonterminal{Nazwa pola}} {\terminal{:}} {\nonterminal{Wyrażenie}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Wyrażenie}} & {\arrow} &{\nonterminal{Wyrażenie}} {\terminal{{$+$}}} {\nonterminal{Wyrażenie1}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Wyrażenie}} {\terminal{/}} {\nonterminal{Wyrażenie1}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Wyrażenie1}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Wyrażenie1}} & {\arrow} &{\terminal{{$-$}{$-$}}} {\nonterminal{Wyrażenie1}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Wyrażenie2}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Wyrażenie2}} & {\arrow} &{\nonterminal{Wyrażenie3}} {\terminal{*}} {\nonterminal{Wyrażenie3}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Tekst}} \\
 & {\delimit} &{\terminal{(}} {\nonterminal{Wyrażenie}} {\terminal{)}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Wyrażenie3}} & {\arrow} &{\nonterminal{Wyrażenie2}}\\
 & {\delimit} &{\emptyP} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Lista Pustych Linii}} & {\arrow} &{\emptyP} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Pusta Linia}} {\nonterminal{Lista Pustych Linii}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Pusta Linia}} & {\arrow} &{\terminal{$\backslash$n}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Tekst}} & {\arrow} &{\terminal{String}} \\
 & {\delimit} &{\nonterminal{Słowo}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Słowo}} & {\arrow} &{\terminal{SłowoOdLitery}} \\
 & {\delimit} &{\terminal{SłowoOdLiczby}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Nazwa pola}} & {\arrow} &{\terminal{SłowoOdLitery}} \\
\end{tabular}\\

\begin{tabular}{lll}
{\nonterminal{Nazwa}} & {\arrow} &{\terminal{String}} \\
\end{tabular}\\

Powyższa gramatyka jest gramatyką bezkontekstową.

\section{\label{chap:semantyka}Semantyka}

Poniżej przedstawiamy semantykę wybranych przykładów.
\subsection{Zapytanie proste}
\begin{verbatim}
provenience: Gar*
period: "Ur III"
genre: Administrative
text: udu + (masz2/ugula) --szabra
\end{verbatim}
Wynikiem zapytania będą wszystkie tabliczki, które:
\begin{itemize}
\item pochodzą z miejscowości o nazwie zaczynającej się na ``Gar''
\item pochodzą z okresu Ur III
\item są dokumentami administracyjnymi
\item zawierają słowo ``udu'' oraz conajmniej jedno ze słów ``masz2'' lub ``ugula''
\item nie zawierają słowa ``szabra''.
\end{itemize}


\subsection{Zapytanie złożone}
\begin{verbatim}
provenience: Ur
period: "Ur III"/"Ur IV"
text: udu --szabra

text: masz2/ugula
publication: *tan
provenience: Ur
\end{verbatim}
Wynikiem zapytania będą wszystkie tabliczki, które:
\begin{itemize}
 \item pochodzą z miejscowości Ur
 \item pochodzą z okresu Ur III lub Ur IV
 \item zawierają słowo ``udu''
 \item nie zawierają słowa ``szabra``
\end{itemize}
oraz wszystkie tabliczki, które:
\begin{itemize}
 \item zawierają słowo ''masz2`` lub ''ugula``
 \item zostały opublikowane w pracy, której nazwa kończy się na ''tan``
 \item pochodzą z miejscowości Ur.
\end{itemize}


\subsection{\label{sec:zdefiniowane} Zapytanie zdefiniowane}
\begin{verbatim}
 define
  provenience: Gar*a
  period: Ur III
  text: "udu ban"/mash2
as "zwierzęta w Gar*a"
\end{verbatim}
Wynikiem zapytania (po jego wywołaniu) będą wszystkie tabliczki, które:
\begin{itemize}
\item pochodzą z miejscowości, których nazwy zaczynają się na ''Gar`` i kończą na ''a''
\item pochodzą z okresu Ur III
\item zawierają conajmniej jedną z fraz ''udu ban`` lub ''mash2``.
\end{itemize}

\subsection{Wywołanie zapytania zdefiniowanego}
\subsubsection{Zwykłe}
\begin{verbatim}
search "zwierzęta w Gar*a"
\end{verbatim}
Wynikiem zapytania będą dokładnie te tabliczki, które spełniają wszystkie warunki zapytania ''zwierzęta w Gar*a``.\\
Takie zapytanie jest równoważne następującemu zapytaniu prostemu:
\begin{verbatim}
  provenience: Gar*a
  period: Ur III
  text: "udu ban"/mash2
\end{verbatim}
Zakładając, że \textit{''zwierzęta w Gar*a``} są jak w sekcji \ref{sec:zdefiniowane}.
\subsubsection{Z dodatkowym warunkiem wyszukiwania}
\begin{verbatim}
search
  text: adad-tilati
in "zwierzęta w Gar*a"
\end{verbatim}
Wynikiem zapytania będą wszystkie tabliczki, które:
\begin{itemize}
 \item spełniają wszystkie warunki zapytania ''zwierzęta w Gar*a``
\item zawierają słowo ''adad--tilati``.
\end{itemize}
% Łatwo zauważyć, że jest to część wspólna zbiorów wyników dwóch zapytań prostych. 
% Jedno z nich to wnętrze zapytania zdefiniowanego, a drugie to dodatkowe warunki wyszukiwania.
Takie zapytanie jest równoważne następującemu zapytaniu prostemu:
\begin{verbatim}
  provenience: Gar*a
  period: Ur III
  text: ("udu ban"/mash2)+adad-tilati
\end{verbatim}
Zakładając, że \textit{''zwierzęta w Gar*a``} są jak w sekcji \ref{sec:zdefiniowane}.

